\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Serwer IoT \\ Sense Hat}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%

\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item dostępnymi bibliotekami programistycznymi dla nakładki Sense Hat,
\item budową i elementami nakładki Sense Hat.
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item obsługi urządzeń pomiarowych z interfejsami cyfrowymi z wykorzystaniem SBC (RPi),
\item obsługi urządzeń wykonawczych (matryca LED) z wykorzystaniem SBC (RPi),
\item obsługi urządzeń wejścia (joystick) z wykorzystaniem SBC (RPi),
\item tworzenie aplikacji serwera IoT.
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item ugruntowanie rozumienia roli i aplikacji komunikacji sieciowej w systemach informatycznych oraz związanych z nimi zabezpieczeń,
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego.
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do Sense Hat}
%% -- BEGIN Sense Hat introduction ----------------------------------------------------------------
Sense Hat to dodatek do Raspberry Pi, stworzony specjalnie na zawody Astro Pi \cite{astropi}. Płytka umożliwia wykonywanie pomiarów temperatury, wilgotności, ciśnienia i orientacji oraz wyświetlanie informacji za pomocą wbudowanej matrycy LED RGB \cite{sensehatproj}. Na stronie Raspberry Pi dostępna jest dokumentacja sprzętu wraz ze schematem elektrycznym oraz informacjami dotyczącymi dostępnych bibliotek programistycznych \cite{sensehatdoc}. 
\\
Nakładka Sense Hat wyposażona jest w:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item \textbf{LSM9DS1} - układ scalony zawierający cyfrowy czujnik przyspieszenia liniowego 3D, cyfrowy czujnik prędkości kątowej 3D i cyfrowy czujnik magnetyczny 3D. Urządzenie mierzy przyspieszenia liniowe w zakresie do $\pm$16 g, pola magnetyczne do $\pm$16 gausów oraz szybkość kątową do $\pm$2000 dps. Sensor ten zawiera interfejs magistrali szeregowej I2C obsługujący tryb standardowy i szybki (100 kHz i 400 kHz) oraz interfejs SPI \cite{lsm9ds1}.
\item \textbf{HTS221} - kompaktowy czujnik wilgotności względnej i temperatury. Element pomiarowy składa się z polimerowej dielektrycznej płaskiej struktury kondensatora zdolnej do wykrywania zmian wilgotności względnej. Zawiera wbudowany 16-bitowy przetwornik analogowo-cyfrowy oraz interfejsy I2C oraz SPI \cite{hts221}.
\item \textbf{LPS25H} -  cyfrowego barometr mierzący ciśnienia z zakresu 260-1260 mbar z absolutną dokładnością do  $\pm$0.2 mbar i typowym RMS zakłócenia rzędu 0.01 mbar w trybie wysokiej rozdzielczości. Ciśnienia te można łatwo przeliczyć na wysokości. Czujnik wyposażony jest w interfejsy I2C i SPI \cite{lps25h}.
\item \textbf{ATTINY88-MUR} - 8-bitowy mikrokontroler z rodziny AVR ATtiny, wyposażony w interfejsy I2C oraz SPI, pracujący z maksymalną prędkością 12 MHz. Stanowi element pośredniczący w sterowaniu matrycą diod oraz odczycie joysticka \cite{attiny88mur}.
\item \textbf{CAT24C32} - CMOS EEPROM o rozmiarze 32 Kb, wewnętrznie zorganizowanym jako 4096 słów po 8 bitów każdy. Posiada 32-bajtowy bufor zapisu strony i obsługuje protokół I2C (100 kHz / 400 kHz / 1 MHz). Zewnętrzne styki adresowe umożliwiają adresowanie do ośmiu urządzeń CAT24C32 na tej samej magistrali. Pamięć ta zawiera konfiguracje płytki i jest niezbędnym elementem rozszerzeń do Raspberry Pi \cite{cat24c32}.
\item \textbf{LED2472G} - sterownik do matrycy LED RGB. Urządzenie jest skonfigurowane w 3 grupach (czerwonej, zielonej i niebieskiej) z 8 niezależnie kontrolowanych kanałów. Prąd LED można regulować osobno dla każdego koloru w zakresie od 4 mA do 72 mA. Ten zakres jest podzielony na dwa podzakresy, a prąd można regulować w każdym zakresie w 64 krokach rozdzielczości (6 bitów na kolor) \cite{led2472g}.
\item \textbf{SKRHABE010} - 4-kierunkowy joystick z funkcją środkowego przycisku monostabilnego.
\end{itemize}
Cała nakładka, ze względu na wykorzystanie magistrali I2C angażuje tylko 6 pinów GPIO złącza RPi.

%% -- END Sense Hat introduction ------------------------------------------------------------------

\subsection{Sense Hat API}
%% -- BEGIN Sense Hat API -------------------------------------------------------------------------
Na portalu \href{https://pythonhosted.org/sense-hat/}{pythonhosted.org} dostępna jest dokumentacja interfejs programistycznego aplikacji (ang. application programming pnterface, API) dla płytki Sense Hat zrealizowanej w języku Python wraz prostymi przykładami użycia \cite{sensehatapi}. \\

Popularnym narzędziem programistycznym do Sense Hat jest również RTIMULib (real-time IMU library) \cite{rtimulib}. Jest to biblioteka C++ i Python, która ułatwia korzystanie z inercyjnego urządzenia pomiarowego (ang. inertial measurement unit, IMU) o 9 lub 10 stopniach swobody, dedykowana dla wbudowanych systemów Linux (szczególnie Raspberry PI i Intel Edison).
%% -- END Sense Hat API ---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Emulacja Sense Hat}
%% -- BEGIN Sense Hat emulation -------------------------------------------------------------------
Dla desktopowych wersji systemu Raspbian dostępny jest emulator nakładki Sense Hat \cite{sensehatemu}. Na rys. \ref{fig:emu}. przedstawiono zrzut ekranu z udostępnionej maszyny wirtualnej z uruchomionym emulatorem Sense Hat.  Dla emulatora dostępne jest API w języku Python. Wykorzystanie skrypty do komunikacji z urządzeniem fizycznym wymaga jedynie zmiany dołączonej biblioteki:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item Emulator: \lstinline{from sense_emu import SenseHat}
\item Urządzenie fizyczyne: \lstinline{from sense_hat import SenseHat}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{emu.png}
\caption{ Emulator Sense Hat dostępny na maszynie wirtualnej. }
\label{fig:emu}
\end{figure}

\begin{tcolorbox}[colback=purple,coltext=black]
\textbf{UWAGA!} W celu zmiany trybu uruchamiania systemu z CLI na Desktop należy wykonać komendę \lstinline{sudo raspi-config} a następnie wybrać odpowiednią konfiguracje w menu \textbf{Boot Options}. 
\end{tcolorbox}

Dostępna jest również wersja online emulatora, pozwalająca przeprowadzić testy programów bezpośrednio w przeglądarce \cite{trinket}.

%% -- END Sense Hat emulation ---------------------------------------------------------------------

\subsection{JSON w języku Python}
%% -- BEGIN JSON in Python -------------------------------------------------------------------
W języku Python dostępne jest API \lstinline{json} umożliwiające kodowanie i dekodowanie danych - w tym złożonych obiektów - z wykorzystaniem notacji JSON \cite{pyjsonapi}. Na listingu \ref{lst:jsonpy}. przedstawiono przykładowy skrypt realizujący kodowanie wbudowanego typu danych \textit{dictionary} (o składni zbliżonej do notacji JSON) oraz prostej klasy \lstinline{EnvData} stworzonej przez użytkownika. Na rys. \ref{fig:jsonpyresult} przedstawiono wynik prawidłowego wykonania skryptu. 

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Przykład kodowanie danych w notacji JSON w języku Python. }, 
label={lst:jsonpy}]{lst/json_dump_test.py}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=11.5cm]{json_dump_test_result.png}
\caption{ Wynik realizacji skryptu z listingu \ref{lst:jsonpy}. }
\label{fig:jsonpyresult}
\end{figure}

%% -- END JSON in Python -------------------------------------------------------------------
\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy, \\
            & \tabitem zestaw komputera jednopłytkowy Raspbery Pi, \\
            & \tabitem nakładka Sense-Hat, \\
            & \tabitem karta miroSD, \\
            & \tabitem zasilacz microUSB, \\
            & \tabitem kabel RJ45, \\
            & \tabitem \textit{router WiFi.} \\
 Programowe & \tabitem klient SSH (Bitwise SSH Client),    \\
 			& \tabitem narzędzie do zapisu binarnych obrazów dysku na zewnętrzne nośniki (np. Win32DiskMaker), \\
 			& \tabitem edytor tekstu Notepad++, \\
 			& \tabitem program VirtualBox i wirtualna maszyna z systemem Raspbian.
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}

\begin{enumerate}

\item Napisz aplikację CLI pozwalającą na obsługę czujników ciśnienia, temperatury i wilgotności.
	\begin{enumerate}
    \item Aplikacja powinna przyjmować argumenty: -p, -t, -h (wszystkie opcjonalne), każdy z nich powinien umożliwiać wybór jednostki: hPa/mmHg, C/F, \%/[liczba z zakresu 0-1].
    \item Obecność danego argumentu oznacza, ze ma zostać wykonany pomiar danej wielkości przeskalowany do zadanej jednostki.
    \item Aplikacja powinna wyświetlać wynik w formacie JSON
	\end{enumerate}

\item Napisz aplikację CLI pozwalającą na obsługę IMU (kąty roll, pitch, yaw)
	\begin{enumerate}
    \item Aplikacja powinna przyjmować argumenty: -r, -p, -y (opcjonalne) oraz -u (jednostka: radiany lub stopnie),
  	\item Argumenty -r, -p, -y oznaczać mają wyświetlenie odpowiednich kątów: roll, pitch i yaw.
    \item Aplikacja powinna wyświetlać wynik w formacie JSON
    \end{enumerate}

\item Napisz aplikację CLI pozwalając na sterowanie matrycą LED. Aplikacja powinna pozwalać na załączenie wybranej diody [x : (0-7), y: (0-7)] na wybrany kolor (r,g,b) za pomocą argumentów wejściowych.

\item Napisz aplikację CLI pozwalająca na odczyt stanu joysticka.
	\begin{enumerate}
   	\item Aplikacja powinna zawierać pętlę główną, którą można opuścić naciskając odpowiedni (lub dowolny) klawisz
   	\item Aplikacja powinna zawierać trzy liczniki programowe, zliczające: liczbę kliknięć środkowego przycisku, pozycję w osi x (w prawo: inkrementacja, w lewo: dekrementacja) oraz pozycję w osi y (w górę: inkrementacja, w dół: dekrementacja).
   	\item Stan liczników powinien być zapisywany ze stałym krokiem do pliku tekstowego (np. joystick.dat). Zastosuj format JSON.
   	\item W trakcie działania programu uruchom 2. terminal i sprawdzaj zawartości pliku dokonując interakcji z joystickiem.
    \end{enumerate}
 
\item Napisz skrypt PHP pozwalający na podgląd pomiarów i stanu pliku joystick.dat.
	\begin{enumerate}
   	\item Stwórz skrypt PHP, którego zadaniem będzie wywoływanie programów z podpunktów 1, 2 i 4.
   	\item Wyświetlaj wynik w przeglądarce w postaci formatu JSON (tj. dokonaj agregacji obiektów).
    \end{enumerate}

\item Napisz skrypt PHP pozwalający na ustawienie kolor wybranej diody świecącej:
	\begin{enumerate}
 	\item Stwórz formularz 8x8 wejsc (plik HTML) - patrz: \textit{instrukcja PHP}.
 	\item Za pomocą metody POST prześlij informacje do skryptu PHP
 	\item Na podstawie danych z formularza wysteruj diodę
    \end{enumerate}

\item \textbf{(*)} Zadania dodatkowe (wymaga urządzenia fizycznego). Zmodyfikować demo umieszczone w: \\ \lstinline{/home/pi/sense-hat/RTIMULib/RTIMULibDrive11} w taki sposób, by:
	\begin{enumerate}
 	\item Informacja o wyniku inicjalizacji przekierowana została do pliku ,,rtimulibdrive11.log''
 	\item Kolejne wyniki pomiarów powinny zostać zapisane do pliku ,,rtimulibdrive11.dat'' w formacie JSON.
 	\item Napisz skrypt PHP powalający na wyświetlenie zawartości  ,,rtimulibdrive11.dat''.
 	\item Dodaj obsługę argumentów wejściowych do programu pozwalających na wybór które pomiary są wykonywane i zapisywane do pliku.
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
